[TOC]

#### 先来看一下表达式长什么样子，这一切都源于System.Linq.Expression

```c#
Expression<Func<int, int>> addFive = (num) => num + 5;

if (addFive.NodeType == ExpressionType.Lambda)// 判断表达式是不是lambda
{
    var lambdaExp = (LambdaExpression)addFive;		// 转换为lambda 表达式
    var parameter = lambdaExp.Parameters.First();	// 获得方法第一个参数
    Console.WriteLine(parameter.Name);				// 参数名称
    Console.WriteLine(parameter.Type);				// 参数类型
}
```

#### 实现简单表达式

````c#
// 实现表达式 计算 1+2 
Expression<Func<int>> sum = () => 1 + 2;
// === 表达式叶节点 开始 ===
var one = Expression.Constant(1, typeof(int)); // 定义一个常数形参
var two = Expression.Constant(2, typeof(int)); // 定义一个常数形参
var addition = Expression.Add(one, two);  // 定义加法表达式
// 到此表达式表示的为 1 + 2
// === 表达式叶结点 结束 ===
var lambda = Expression.Lambda(addition); // 将加减表达式创建为lambda
var func = lambda.Compile();			  // 创建委托
Console.WriteLine(func.DynamicInvoke());  // 动态执行
````

#### 更复杂的表达式

```c#
// 实现该 lambda 表达式
Expression<Func<double, double, double>> distanceCalc = (x, y) => Math.Sqrt(x * x + y * y);
var xParameter = Expression.Parameter(typeof(double), "x"); // 定义一个方法形参
var yParameter = Expression.Parameter(typeof(double), "y"); // 定义一个方法形参
var xSquared = Expression.Multiply(xParameter, xParameter); // 定义乘法表达式
var ySquared = Expression.Multiply(yParameter, yParameter); // 定义乘法表达式
var sum = Expression.Add(xSquared, ySquared); // 定义加法表达式
// 到此就变成了 x * x + y * y
var sqrtMethod = typeof(Math).GetMethod("Sqrt", new[] { typeof(double) }); // 获得 Math 的方法 Sqrt
var distance = Expression.Call(sqrtMethod, sum); // 获得 Call 表达式
var distanceLambda = Expression.Lambda(distance,xParameter,yParameter); // 得到 lambda 表达式
Console.WriteLine(distanceLambda.Compile().DynamicInvoke(1, 1));
```

#### 实现Linq表达式动态拼接

我们先来设想一下，我们想通过某个工具类将`Linq`方法拼接在一起，先来看代码

已知一个集合是这样的：

```c#
List<Student> students = new List<Student>
{
    new Student {ID = 1,LastName="Omelchenko", Scores= new List<int> {97, 72, 81, 60}},
    new Student {ID = 2,LastName="O'Donnell", Scores= new List<int> {75, 84, 91, 39}},
    new Student {ID =3,LastName="Mortensen", Scores= new List<int> {88, 94, 65, 85}},
    new Student {ID=4, LastName="Garcia", Scores= new List<int> {97, 89, 85, 82}},
    new Student {ID =5, LastName="Beebe", Scores= new List<int> {35, 72, 91, 70}}
};
```

我们想通过以下代码拼接两个Linq：

```c#
xxx.Add((s) => s.LastName == "Omelchenko");
xxx.Add((s) => s.ID == 1);
```

让他们变成：

```csharp
(s)=>s.LastName == "Omelchenko" && s.ID == 1
```

我们先来分析`(s)=>s.LastName == "Omelchenko"`这个语句：

```c#
// 开头 s 形参实例的定义
// 创建一个类型为 Student 的 名字叫做's'的形参实例
var spar = Expression.Parameter(typeof(Student), "s");

// 一个Lambda表达式，其内容是一个返回值为bool的委托
Expression<Func<Student, bool>> exp = Expression.Lambda<Func<Student, bool>>(
    // 创建等于表达式，也就是 ==
    Expression.Equal(
        // 创建属性调用表达式，也就是 s.LastName，此处使用的参数必须跟当前方法形参一致
        // 否则这两个各调用各的，那么就会出现内部的形参‘s’
        // 也就是这个 s.LastName 中的's'未定义的错误
        Expression.Property(spar, "LastName")
        // 常量字符串 "Omelchenko"
        , Expression.Constant("Omelchenko")
    ),
    // 创建形参数组，将刚刚定义的's'形参实例 spar 放进去
    new ParameterExpression[] { spar });
students.Where(exp.Compile()); // 得到筛选后的结果
```

通过以上原理封装个工具类

```c#
public class SimpleLambda<T>
    {
        public Expression<Func<T, bool>> CompleteExp = null;
        private Dictionary<string, ParameterExpression> paras { get; set; } = new Dictionary<string, ParameterExpression>();
        public void Add(Expression<Func<T, bool>> exp)
        {
            foreach (var p in exp.Parameters) paras.TryAdd(p.Name, p);
            var CompleteClone = CloneExp(CompleteExp?.Body);
            var expClone = CloneExp(exp.Body);
            var e = CompleteClone == null ? expClone : Expression.AndAlso(CompleteClone, expClone);
            CompleteExp = Expression.Lambda<Func<T, bool>>(e, paras.Select(kv => kv.Value).ToList());
        }
        public Expression CloneExp(Expression exp)
        {
            if (exp == null) return null;
            Expression res = null;
            Expression l = null, r = null;
            if (exp is BinaryExpression)
            {
                var binaryexp = (BinaryExpression)exp;
                l = CloneExp(binaryexp.Left);
                r = CloneExp(binaryexp.Right);
                res = (Expression)typeof(Expression).GetMethod(exp.NodeType.ToString(), new[] { typeof(Expression), typeof(Expression) }).Invoke(null, new[] { l, r });
                return res;
            }

            switch (exp.NodeType)
            {
                case ExpressionType.Constant:
                    res = Expression.Constant(((ConstantExpression)exp).Value);
                    break;
                case ExpressionType.Parameter:
                    var param = (ParameterExpression)exp;
                    res = paras[param.Name];
                    break;
                case ExpressionType.MemberAccess:
                    var access = (MemberExpression)exp;
                    var SourceObj = CloneExp(access.Expression);
                    res = Expression.Property(SourceObj, access.Member.Name);
                    break;
                default:
                    break;
            }
            return res;
        }
    }
```

